\chapter{重修线性代数9——方程}

线性代数的核心问题是解方程。高斯消去法启示的初等变换，至今仍是解线性方程组和矩阵计算的基础。行列式因研究线性方程组解而被引入，带来矩阵的表示，进而联系起抽象的代数。代数能应用于现实中，在于它具备解方程的有效手段。解方程的算法从空间的角度来看是坐标变换，不仅由此易于得出解的表示，也因此能够看到定性的结果。线性方程的解从理论到算法都有着清晰明确的结果。这导致成功的科学理论系统基本都是线性的。

\subsection{线性方程的定性理论}

从X到Y线性空间抽象的线性算子A，作用在向量$ \bm{x} $，映射得到$ \bm{x} $的像$ \bm{b} $，于是有等式$ A\bm{x}=\bm{b} $。这便是线性方程。这式子可以表示任何线性空间中线性算子的作用，一切线性方程都可以表示成这个等式。从已知的A和$ \bm{b} $，求$ \bm{x} $，是解方程。如果这是微分算子的线性组合在函数空间中的作用，则是线性微分方程；对积分算子则是积分方程；在有限维空间则是代数线性方程组。它们有着共同的性质。

$ A\bm{x}=\bm{0} $，叫做齐次方程，它的解构成Y的一个子空间Ker(A)，即零空间。满足$ A\bm{x}=\bm{b} $的等式任何一个向量$ x_0 $叫做特解，通解则是特解与零空间中任何一个向量之和。只有$ \bm{b} $在算子的像空间Im(A)中，解才存在。如果像空间就是Y的全空间，即映射是满的，解总是存在的。当零空间只有一个0向量时，线性方程若有解，则是唯一的。线性空间是无穷维时，上述的结论还涉及到收敛的问题，这要求算子是闭的。巴拿赫空间（定义了距离且柯西列都收敛的向量空间）中，线性算子定义域D(A)中的序列$ (x_n) $，当$ \bm{x}_n\rightarrow \bm{x} ，A\bm{x}_n\rightarrow\bm{b}$，有$ \bm{x} $也在D(A)中，且$ A\bm{x}=\bm{b} $，则称A是\textbf{闭的}。

从代数的角度来看，从Y映射到X的线性算子$ A^R $和$ A^L $，若 $ AA^R= I $ ，称 $ A^R $ 是A的\textbf{右逆}；若$ A^LA=I $，称$ A^L $是A的\textbf{左逆}。如果算子有右逆，从$ A(A^R b)= b $得知，至少存在着一个解$ x_0=A^Rb $。如果有左逆，若x是方程的解，因为$ x=A^L(Ax)=A^Lb $，它则是唯一的解。当$ A^L=A^R $时，依定义是A的逆$ A^{-1} $，这时方程的解存在且是唯一的，反之亦然。对此不难有，无穷维的巴拿赫空间（包括了希尔伯特空间）的逆算子定理：一一满映射闭算子的逆存在，而且是有界的。

\subsection{有限维线性方程组}

在有限维线性空间，线性算子表达为矩阵A，可以从空间看到更清晰的图像。

\[\begin{matrix} a_{11}x_1+a_{12}x_2+\cdots+a_{1n}x_n=b_1 \\ a_{21}x_1+a_{22}x_2+\cdots+a_{2n}x_n=b_2 \\ \vdots\\  a_{m1}x_1+a_{m2}x_2+\cdots +a_{mn}x_n=b_m\end{matrix}\]

表示成m*n矩阵形式，用算子和向量的符号把方程简记如下：

\[A=\begin{pmatrix}a_{11}& a_{12}&\cdots& a_{1n} \\ a_{21}& a_{22}&\cdots& a_{2n} \\ \vdots\\ \\a_{m1}& a_{m2} &\cdots& a_{mn}  \end{pmatrix} \textbf{x}= \begin{pmatrix}x_1 \\x_2 \\ \vdots \\x_n \end{pmatrix},  \textbf{b}= \begin{pmatrix}b_1 \\b_2 \\ \vdots \\b_m \end{pmatrix},A\textbf{x}=\textbf{b}\]

从线性算子角度来看，它自然拥有上面抽象线性方程的全部结论。

将矩阵第j列看成是一个列向量，记为$ A_j $，即$ (\bm{A_1}\ \bm{A_2}\  \cdots \  \bm{A_n}) = A $这个线性方程组可以写成：$ x_1\bm{A_1}+x_2\bm{A_2}+\cdots+x_n\bm{A_n}=\bm{b} $

这意味着解是将方程组右边的向量$ \bm{b} $，表示为矩阵中列向量线性组合的系数。算子A的像空间，即是矩阵A的列空间。线性方程组有解的充要条件是：方程组右边的向量是矩阵列向量的线性组合，或说它与它们是线性相关的。齐次方程$ A\bm{x}=\bm{0} $没有非零解，意味着A的列向量是线性无关的。显然，如果非齐次方程有解，方程组右边的向量，是这些线性无关的列向量的线性组合，这个组合的表示是唯一的。如果齐次方程有非零解，线性相关的列向量则有多种的线性组合，表示同一个向量。这对应着这方程组有唯一解或无数的解。

再从空间的几何图像来看。线性方程组的每个方程，例如第i个方程，$ a_{i1}x_1+a_{i2}x_2+\cdots +a_{in}x_n =b_i $ ，将系数看成矩阵行向量\textbf{a}$ _i $的分量，用向量内积的式子记为 $ \left \langle \bm{a_i}, \bm{x} \right \rangle=b_i $ ，这表明满足这第i个方程解x，是空间中一个变动的向量，它与向量$ \bm{a}_i $的内积是$ b_i $，所以满足这第i个方程所有的向量x的所指的点，在n=3时是3维空间中的一个平面，对于一般的n，是n维空间的一个\textbf{超平面}（注：这里的超平面，指n维几何空间中的n-1维平面，它不是指那种过原点作为线性n-1维子空间的超平面），它与向量$ \bm{a}_i $的方向垂直，与原点的距离是 $ b_i/\|\bm{a_i}\| $。

这m个线性方程组的解，是这m个超平面的交集，它是n维空间里的一个子集，在极端情况可以是一个点或空集。也就是说线性方程组可以有无数个解，有唯一的解或无解。

\subsection{解线性方程组}

线性方程具有非常确定的解法和清晰理论结果。这是它能被广泛应用的原因。我们必须充分地了解这些结果，才有把握应用好计算机求解的软件。

中学代数让我们习惯于方程的个数等于未知数的个数，其他情况没有答案。在应用中，我们可能有多于或少于未知数的方程，实际上即使等量的方程数，由于在数学模型中抽象为属性的未知数相关或相近，方程作为实验的样本也可能是线性相关的相近的，这样解方程也可能陷入无解、多解或不确定解的情况。我们需要了解从实用角度怎么处理这些问题，并理解计算软件解方程的函数。下面我们分析n个未知数m个线性方程组$ A\bm{x}=\bm{b} $中，矩阵A的不同情况，然后汇总答案。

\textbf{A是满秩方阵}。这时A的逆A-1存在，方程个数m与未知个数n相等，且列向量线性无关，方程的解可以表示为$ \bm{x}=A^{-1}\bm{b} $.

\textbf{A是列满秩的长方阵}。这是列向量线性无关，方程个数多于未知个数的情况，矩阵A的秩$ r = n \le m $，这时方程可能有解也可能无解。我们不能扔掉几个方程来求解，那犯了丢弃实验数据去修改计算的错误，正确的做法是求误差最小的解y，

\[\min_\textbf{y}\|A\textbf{y}-\textbf{b}\|^2\]

用最小二乘法可以推出正规方程（normal equation）$ A^TA\bm{y}=A^T\bm{b} $，它的解y是满足方程式约束的最小误差向量。在几何直观上，这最小误差解$ \bm{y} $对应着向量b在A列空间投影$ P\bm{b} $的解，即$ A\bm{y} = P\bm{b} $。投影的算子$ P=A (A^TA)^{-1}A^T $. 

对于列满秩的A，方阵$ A^TA $是满秩的，$ A^TA $的逆存在。显然 $ A^L=(A^TA)^{-1}$  $A^T $ 是A的左逆。若方程右边向量\textbf{b}就在A的列空间中，方程有解，这时$ P\bm{b}=\bm{b} $，正规方程的解\textbf{y}也就是原方程的解\textbf{x}。从左逆的存在，知道$ \bm{x}=(A^TA)^{-1}A^T\bm{b} $是唯一的解。

\textbf{A是行满秩的扁方阵}。这是矩阵列向量线性相关，方程个数少于未知个数的情况，矩阵A的秩$ r =m \le n $，这时方程有多个解，解点构成n维空间中一个n-m维的超平面。只要求出一个特解$ \bm{x}_0 $，通解便是$ \bm{x}_0 $加上A零空间的向量。对于这个行满秩的A，方阵$ AA^T $的逆存在，显然$ A^R=A^T(AA^T)^{-1} $是A的右逆，$ \bm{x}_0= A^T(AA^T)^{-1}\bm{b} $是方程的一个特解，若\textbf{z}是A的零空间中的一个向量，它们的内积$ \langle \bm{x}_0, \bm{z}\rangle=\langle A^T(AA^T)^{-1}\bm{b}, z\rangle =\langle(AA^T)^{-1}\bm{b}, A\bm{z}\rangle=\angle(AA^T)^{-1}\bm{b}, 0\rangle= 0 $，这说明$ \bm{x}_0 $与零空间正交。而方程的通解是由$ \bm{x}_0 $与零空间中向量之和，这些端点构成了解平面。$ \bm{x}_0 $与这解平面垂直，$ \bm{x}_0 $的长度是从原点到这解平面的距离，是这方程中长度最短的解。

\textbf{A是秩亏缺的}。这是矩阵列向量线性相关，方程个数多于线性无关的未知个数情况，矩阵A的秩r小于m和n，这方程可能是无解但一旦有解则有多解。这时矩阵A没有左逆或右逆，更不可能有逆。但有一种\textbf{伪逆} （ Moore – Penrosepseudoinverse ）可以用来给出它的广义解。让我们看看这是什么？

秩数为r的m*n矩阵A，都可以做奇异值分解 $ A= U\sum V^T $，这里U是m阶正交阵，V是n阶正交阵，$ \sum $是主对角线上有从大到小的r个正数，其余都是0的 $ m*n $ 矩阵。将Σ主对角线上非零元素取倒数，构造n*m矩阵$ \sum + $如下：

\[\Sigma \Sigma^+ = \begin{pmatrix}I&0\\0&0\end{pmatrix}_{m\times m},  \Sigma ^+\Sigma = \begin{pmatrix}I&0\\0&0\end{pmatrix}_{n\times n}\]

令$ A^+=V\sum+U^T $，$ A^+ $称为A的伪逆。从这伪逆的构造中很容易看出它的几何意义：$ AA^+ $是对A的像空间Im(A)投影算子， $ A^+A $是对$ A^T $像空间$ Im(A^T) $的投影算子。不难从几何含义中或从代数式子中推出，它还有这些性质：$ AA^+A=A，A^+AA^+=A^+，(AA^+)^T=AA^+，(A^+A)^T=A^+A $.

这个伪逆$ A^+ $，当A是满秩方阵时等于它的逆$ A^+=A^{-1} $，A是列满秩时等于左逆$ A^+=A^L $，A是行满秩时等于右逆$ A^+=A^R $，所以它是包含了这三种情况广义的逆。

令$ \bm{y}_0=A^+b $，它是方程$ A\bm{y}=AA^+\bm{b} $的解。因为$ AA^+ $是A的像空间投影算子，如果\textbf{b}在A的像空间中，$ y_0 $就是$ A\bm{x}=\bm{b} $方程的一个解，否则它是与之最小误差的解。如果矩阵A的秩小于它的列数，方程的解或最小误差解是多个的。这个$ \bm{y}_0 $是从原点到解平面的垂线。总之$ \bm{y}_0=A^+\bm{b} $，可以作为各种情况下，满足线性方程组约束的最好结果。

上述都是解线性方程组最基本的内容。下面的练习是熟悉、记忆、应用这些知识的最好手段。

\kaishu

在MATLAB或Octave中，通过验证下面的例子来熟悉用计算机的矩阵计算。赋值2x4矩阵 A=[1 2 3 4;2 3 4 5]，函数N=null(A)给出A的零空间的一个标准正交基（线性无关向量组），rank(A)给出矩阵A的秩，size(A)给出A的行数和列数。用矩阵乘法A*N，验证N是A的零空间，随机给几个矩阵通过以上指令，来验证秩-零度定理。

在数值计算中的定性结果与允许的误差有关，在一些函数变量中都有允许误差的参数tol，如null(A,tol)和rank(A,tol)，不同的误差允许值可能得出不同的结果。设A2=[1 2 3 4;2 3 4 5;2 4 6 8.01]计算tol=0.01和 0.001时，B的秩，零空间。为什么B*N也近似为0矩阵？

在MATLAB和Octave中用于计算矩阵A的逆的指令函数是：inv(A)，计算伪逆是：pinv(A).建议读者在计算软件中，用几种2x3和3x2行满秩、列满秩，秩亏缺的矩阵A及相应的b向量，运用矩阵的乘法和这些函数，计算左逆，右逆，伪逆，投影算子，方程解并验证它们间的关系。

可以用x=Ab来得到线性方程组A*x=b的一个解，它等于pinv(A)*b. 验证x与Null(A)中任何向量的和，都是这线性方程组的解。

\songti

\subsection{微分方程}

微分方程与代数方程的区别，在于前者算子作用的线性空间是无穷维，后者则是有限维的。微分和积分都是线性算子，微积分的计算基本都是映射和线性代数运算，只因涉及有无穷个线性无关的向量，则要考虑无穷个线性组合的收敛问题。有这个理解在心，就不至迷惑于在线性代数中未见的许多条件，放心从抽象的高度，透视许多繁杂的定理和计算方法。

在计算机时代之前，人们用函数族作为无穷维线性空间的基，用级数或积分来表示解与系数中的函数，在算子作用下将微分方程变成代数方程来求解。这在物理研究中被广泛地采用。

另一种解法是对无穷维线性空间进行线性变换，如拉普拉斯变换，将解微分方程变成在另一个线性空间中的代数运算。在现代控制理论中，对线性动态系统的微分方程，应用这种解法，已成为分析和计算的必备的数学工具。

在计算机时代，机器可以直接给出数值解。应用者不必像旧时代那样，花费大量时间学习各种计算方法和技巧了。只需要有一些基本的概念。

高阶常微分方程，通过定义导数变量$ x_{k+1}(t)=x'_k(t) $的方式，把它写成一阶微分方程的向量形式$ x'(t) = \bm{f}(\bm{x}, t), \bm{x}(0) = \bm{c} $. 将方程两边积分后，有定理证明只要这个$ \bm{f} $“足够光滑”（满足Lipschitz条件），微分方程存在着唯一的解，整理成线性算子作用的形式是：$ \bm{x}(t) =\phi(x,t)\bm{x}(0) $. 对于一个离散的时间序列，可以写成递推的式子，如龙格－库塔法，来计算这些向量值。

离散的数值计算作为精确解的近似是否有意义，取决于它对初值和参数变化的稳定性。对于线性常微分方程，这个稳定性可以通过对微分方程矩阵的特征值分析容易得知。这在现代控制理论中的课程中有详细介绍。